<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" 
type="application/xml" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" 
type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edição Digital de Amor de Perdição</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Exercício da Disciplina de Edição Digital</p>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
           <bibl>
              <author>Camillo Castello Branco</author>
              <editor>Raquel Rossi Ferreira</editor>
              <edition>Quinta Edição</edition>
              <date>1879</date>
              <pubPlace>Porto e Braga</pubPlace>
              <publisher>livraria Moré</publisher>
              <cit>
              <quote>
               Quem viu jámais vida amorosa, que
               não a visse afogada nas lagrimas do 
               desastre ou do arrependimento?
              </quote>
              </cit>
           </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dedication">
         <p> Ao </p>
         <choice>
            <abbr>
               Ex.<sup>mo</sup>
            </abbr>
            <expan>Excelentíssimo</expan>
            <abbr>Snr.</abbr>
            <expan>Senhor</expan>
         </choice>
         <p>Antonio Maria de Fontes Pereira de Mello</p>
      </div>
      <div type="preface">
         <head>Prefácio da Quinta Edição</head>
         <pb xml:id="p1"/>
         <p>Publiquei, ha vinte e dois annos, o ro <pc force="inter">-</pc> 
         mance <emph rend="italic">Onde está a felicidade? </emph> — Pouco depois, 
         <name rendition="#italic">Alexandre Herculano </name>, republicando as <emph rend="italic"> Lendas 
         e Narrativas</emph>, escrevia na <emph rend="italic">Advertencia</emph>: N'es <pc force="inter">-</pc>
         tes quinze ou vinte annos, creou-se uma litte  <pc force="inter">-</pc>
         ratura, e pode dizer-se que não ha anno que 
         não lhe traga um progresso. Desde as <emph rend="italic">Lendas,
         e Narrativas</emph> até o livro <emph rend="italic">Onde está a felicida
         - de?</emph> que vasto espaço transposto?»</p>
         <p>Se comparo o <emph rend="italic">Amor de perdição</emph>, cuja 5.ª 
         edição me parece um exilo phenomenal e extra  <pc force="inter">-</pc>
         <pb xml:id="p2"/>
         lusitano, com <emph rend="italic">O Crime do padre Amaro</emph> e <emph rend="italic">O 
         primo Basilio</emph>, confesso, voluntariamente resi  <pc force="inter">-</pc> 
         gnado, que para o esplendor d'esles dois livros 
         foi preciso que a Arte se ataviasse dos primo  <pc force="inter">-</pc>
         res lavrados no transcurso de dezeseis annos. 
         <emph rend="italic">O Amor de perdição</emph>, visto á luz electrica do 
         criticismo moderno, é um romance romântico, 
         declamatório, com bastantes aleijões lyricos, 
         e umas ideias sceleradas que chegam a tocar no
         desafôro do sentimentalismo. Eu não cessarei 
         de dizer mal desta novella, que tem a boçal 
         innocencia de não devassar alcôvas, a fim de 
         que as senhoras a possam lêr nas salas, em 
         presença de suas filhas ou de suas mães, e 
         não precisem de esconder-se com o livro no 
         seu quarto de banho. Dizem, porém, que o 
         <emph rend="italic">Amor de perdição </emph> fez chorar. Mau foi isso. Mas 
         agora, como indemnisação, faz rir: tornou-se 
         comico pela seriedade antiga, pelo raposinho 
         que lhe deixou o ranço das velhas historias do
         Trancoso e do padre <name rendition="#italic">Theodoro d'Almeida'</name>.</p>
         <pb xml:id="p3"/>
         <p>E por isso mesmo se reimprime, O bom 
         senso publico relê isto, compara com aquillo, 
         e vinga-se barrufando com frouxos de riso rea  <pc force="inter">-</pc> 
         lista as paginas que lia dez annos aljofarava 
         com lagrimas romanticas.</p>
         <p>Faz-me tristeza pensar eu que floreci n'es  <pc force="inter">-</pc>
         ta futilidade da novella quando as dores da 
         alma podiam ser descriptas sem grande desaire 
         da grammatica e da decencia. Usava-se então 
         a rhetorica de preferencia ao calão. O escri  <pc force="inter">-</pc> 
         ptor anlepunha a frequencia de Quintiliano 
         á do <emph rend="italic">Collête-encarnado</emph>. A gente imaginava que 
         os alcouces não abriam gabinetes de leitura e 
         artes correlativas. Ai! quem me dera ler antes 
         desabrochado hoje com os punhos arregaçados 
         para espremer o pús de muitas escrófulas á 
         face do leitor! N'aquelle tempo, enflorava-se a 
         pústula; agora, a carne com vareja pendura  <pc force="inter">-</pc> 
         se na escápula e vende-se bem, porque mui  <pc force="inter">-</pc>
         ta gente não desgosta de se narcisar n'um es  <pc force="inter">-</pc>
         pelho fiel.</p>
         <pb xml:id="p4"/>
         </p>Pois que estou a dobrar o cabo tormento  <pc force="inter">-</pc>
         rio da morte, já não verei onde vai desaguar 
         este enchurro, que rola no bôjo a Ideia Novís  <pc force="inter">-</pc>
         sima. Como a honestidade é a alma da vida 
         civil, e o decoro é o nó dos liames que atam 
         a sociedade, lembra-me se vergonha e socieda  <pc force="inter">-</pc> 
         de ruirão ao mesmo tempo por efleito de uma
         grande evolução rigolboche. A lógica diz isto; 
         mas a Providencia, que usa mais da metaphy  <pc force="inter">-</pc>
         sica que da lógica, provavelmente fará outra 
         coisa. Se, por virtude da metempsycose, eu 
         reapparecer na sociedade do século xxi, talvez
         me regosije de ver outra vez as lagrimas em 
         moda nos braços da rhetorica, e esta 5.ª edi  <pc force="inter">-</pc>
         ção do <emph rend="italic">Amor de perdição</emph> quasi esgotada.</p>
         <dateline>
            <placeName>S. Miguel de Seide,</placeName>
            <date when="1879-02-08">8 de Fevereiro de 1879.</date>
         </dateline>
         <signed>Camillo Castello Branco</signed>
      </div>
      <div type="abstract">
         <head>Introdução</head>
         <pb xml:id="p1"/>
         <p> Folheando os livros de antigos assentamentos, 
         no cartorio das cadêas da Relação do <placeName where='Porto, Portugal'></placeName>, li, 
         no das entradas dos presos desde 1803 a 1805, a 
         folhas 232, o seguinte:</p>
         <p><name rendition="#italic">Simão Antonio Botelho</name>, que assim disse cha <pc force="inter">-</pc> 
         inar-se, ser solteiro, e estudante na Universidade 
         de <placeName where='Coimbra, Portugal'></placeName>, natural da cidade de <placeName where='Lisboa, Portugal'></placeName>, e assis <pc force="inter">-</pc>  
         tente na occasião de sua prizão na cidade de <placeName where='Vizeu, Portugal'></placeName>, 
         idade de dezoito annos, filho de <name rendition="#italic">Domingos 
         José Corrêa Botelho</name> e de <name rendition="#italic">D. Rita Preciosa Caldei <pc force="inter">-</pc> 
         rão Castello Branco </name>; estatura ordinaria, cara re <pc force="inter">-</pc> 
         donda, olhos castanhos, cabello e barba preta, ves <pc force="inter">-</pc> 
         <pb xml:id="p2"/>
         tido com jaqueta de baetão azul, colléte de fustão 
         pintado e calça de panno pedrez. E fiz este assen <pc force="inter">-</pc> 
         to, que assignei=<name rendition="#italic">Filippe Moreira Dias.</name> </p>
         <quote>
         <p>Á margem esquerda d'este assento está escri <pc force="inter">-</pc>  
         pto:</p>
         <p>Foi para a <placeName where='Índia'></placeName> em <date when='1807-03-17'>17 de Março de 1807</date>.</p>
         </quote>
         <p>Não seria fiar demasiadamente na sensibilida <pc force="inter">-</pc> 
         de do leitor, se cuido que o degredo de um moço 
         de dezoito annos lhe lia de fazer dó.</p>
         <p>Dezoito annos! O arrebol dourado e escarlate 
         da manhan da vida! As louçanias do coração que 
         ainda não sonlia em fructos, e todo se embalsama 
         no perfumo das flores! Dezoito annos! O amor
         d'aquella idade! A passagem do seio da familia, 
         dos braços de mãe, dos beijos das irmans para 
         as caricias mais doces da virgem, que se lhe abre 
         ao lado como flòr da mesma sazão e dos mesmos 
         aromas, e ã mesma hora da vida! Dezoito an <pc force="inter">-</pc> 
         nos!...E degredado da patria,do amor e da fa <pc force="inter">-</pc> 
         milia! Nunca mais o ceo de <placeName where='Portugal'></placeName>, nem liber <pc force="inter">-</pc> 
         dade, nem irmãos, nem mãe, nem rehabilitação, 
         nem dignidade, nem um amigo!... É triste!<p>
         <p>O leitor de certo se compungia; e a leitora,
         <pb xml:id="p3"/>
         se lhe dissessem em menos de uma linha a histo <pc force="inter">-</pc> 
         ria d'aquelles dezoito annos, choraria!</p>
         <p>Amou, perdeu-se, e morreu amando.</p>
         <p>É a historia. E historia assim poderá ou <pc force="inter">-</pc> 
         vil-a a olhos enxutos a mulher, a creatura mais 
         bem formada das branduras da piedade, a que 
         por vezes traz comsigo do ceu um reflexo da di <pc force="inter">-</pc> 
         vina misericórdia; essa, a minha leitora, a cari <pc force="inter">-</pc> 
         nhosa amiga de todos os infelizes, não choraria 
         se lhe dissessem que o pobre moço perdera honra, 
         rehabilitação, patria, liberdade, irmans, mãe vida, 
         tudo, por amor da primeira mulher que o des <pc force="inter">-</pc> 
         pertou do seu dormir de innocentes desejos?!</p>
         <p>Chorava, chorava! Assim eu lhe soubesse di <pc force="inter">-</pc> 
         zer o doloroso sobresalto que me causaram aquel <pc force="inter">-</pc> 
         las linhas, de proposito procuradas, e lidas com 
         amargura e respeito e, ao mesmo tempo, odio. 
         Odio, sim... A tempo verão se é perdoável o 
         odio, ou se antes me não fòra melhor abrir mão 
         desde já de uma historia que me pôde acarear 
         enojos dos frios julgadores do coração, e das sen <pc force="inter">-</pc> 
         tenças que eu aqui lavrar contra a falsa virtude 
         de homens, feitos barbaros, em nome de sua 
         honra.</p>
      </div>
    </front>
  </text>
</TEI>
